\documentclass{jsarticle}
\input{./preambles_prob.sty} %% packages are loaded
\input{../drwMacro.sty}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathabx}
\setcounter{section}{\jobname}
\renewcommand{\english}[1]{(#1)}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\input{tikzsetting.tex}

%\newcommand{\pos}{\bm{r}}
\begin{document}
\begin{itembox}[c]{\large 物理数学演習I 第\arabic{section}回　スカラー場、ベクトル場の積分}
  \underline{スカラー場 \english{scalar field}、ベクトル場\english{vector field}} % main topic name header
  \paragraph{定義}  一般に、\textbf{場}\english{field}とは、空間の各点に対して何らかの対象を対応\english{map}させるものを言う。たとえば空間の各点にスカラー\english{scalar}を対応させるものは\textbf{スカラー場}、ベクトル\english{vector}を対応させるものは\textbf{ベクトル場}、テンソル\english{tensor}を対応させるものはテンソル場などと言う。
  
  \paragraph{例：}  物理学で登場するものの他に、日常的な例として天気図を取り上げた。より形式的には、任意のスカラー場の勾配$\nabla \phi$はベクトル場、ベクトル場の発散$\nabla\cdot\bm{A}$はスカラー場、ベクトル場の回転$\nabla\times\bm{A}$はベクトル場になる。
  \begin{description}
  \item[スカラー場] 重力ポテンシャル$U(\pos) = \frac{1}{\pos^2}$、ヒッグス場、各地の気温、各地の降水確率など
  \item[ベクトル場] 電磁場$\bm{E},\bm{B}$、各地の風向など
  \end{description}

  % \begin{itemize}
  %   \itemstar
  \underline{場の積分}
  % \end{itemize}
  \begin{itemize}
  \item スカラー場$\phi$の体積積分：微小な体積$dV$をもった領域における場の値$\phi(\pos)$を、ある有限領域$V$にわたってすべて足し上げること。

    数学的には、ある座標系（ここではデカルト座標$\pos = (x,y,z)$）を導入することで多変数関数の積分として定める。
    \begin{equation*}
      \int_V \phi(\pos) dV = \int_V \phi(x,y,z) \,dxdydz %\sum_{\pos \in V} \phi(\pos
    \end{equation*}
    領域$V$を微小体積$dV$に分割した部分のことを体積要素、体積素\english{volume element}などと呼ぶことが多い。
  \item
    ベクトル場$\bm{A}$の線積分：ある曲線$C$に沿って「ベクトルを足し上げる」こと。より正確には、曲線上のベクトル$\bm{A}(\pos)$と、その点における\underline{接線成分}を足しあげること。

    数学的には、曲線を適当なパラメタ$t$で表示した場合の一変数の積分として定める。
    \begin{equation*}
      \int_C \bm{A}(\pos) \cdot d\pos = \int \bm{A}(\pos(t)) \cdot \frac{d\pos}{dt} dt%\int_{C_x} \bm{A}(x,y,z) \, dx + \int_{C_y} \bm{A}(x,y,z) \, dy + \int_{C_z} \bm{A}(x,y,z) \, dz.
    \end{equation*}
    微小な曲線の接ベクトル$d\pos$を線要素、線素\english{line element}ベクトルなどと呼ぶことが多い。また、閉曲線（つまり大体、円周）上での積分であることを強調して積分記号を$\oint$と書く場合も多い。
    
  \item ベクトル場$\bm{A}$の面積分：有限領域$S$にわたり「ベクトルを足し上げること」。より正確には、曲面上のある点$\pos$におけるベクトル$\bm{A}(\pos)$の、面に対する\underline{法線成分}を足し上げること。

    数学的には、曲面を適当なパラメタ$(s,t)$で表示した場合の、二変数の積分として定める。
    \begin{equation*}
      \int_S \bm{A}(\pos) \cdot \bm{n}dS = \iint_S \bm{A}(\pos(s,t)) \cdot \paren{\pardiff{\pos}{s} \times \pardiff{\pos}{t}} \, ds dt
    \end{equation*}
    微小面積$dS$だけの長さを持った法線ベクトルを$d\bm{S} := \bm{n} dS$と定義して、これを面素、面要素\english{surface element}ベクトルなどと呼ぶことも多い。また、閉曲面上での積分であることを強調する場合に、線積分の時と同様$\oint$、あるいは二重積分であることを強調して$\oiint$などという記号が使われる場合も見たことがある。
    
  \end{itemize}
\end{itembox}
\newpage % manual new page should be avoided... 
\begin{screen}
  \paragraph{積分定理}
  電磁気学などでよく使われる積分定理を挙げる。
  \begin{itemize}
  \item ガウスの（発散）定理\english{divergence theorem}：
    ベクトル場$\bm{A}$の領域$V$内部の場の発散$\nabla\cdot\bm{A}(\pos)$の体積積分と、その領域の閉曲面$S$における面積分の値が一致する。
    \begin{equation*}
      \int_V \nabla \cdot \bm{A}(\pos) dV = \int_{S} \bm{A}(\pos) \cdot d\bm{S}.
    \end{equation*}
  \item ストークスの定理：
    ベクトル場$\bm{A}$の回転$\nabla \times \bm{A}$の曲面$S$上での面積
    分の値と、その領域の境界$C(=\partial S\text{と書く})$上での線積分の値が一致する
    \begin{equation*}
      \int_S \nabla \times \bm{A} (\pos) \cdot d \bm{S} = \oint_C \bm{A}(\pos) \cdot d\pos.
    \end{equation*}
  \end{itemize}

  \paragraph{向きについての注意}

  線積分は、「同じ」曲線$C$に対して積分を行っても、積分の向きの違いに
  よって符号が変わる。（向きの情報は線素$\displaystyle d\pos =
  \diff{\pos}{t} dt$、すなわち曲線の媒介変数表示に含まれている。）した
  がって、数学的には「曲線$C$」と言った場合、\underline{向きも同時に指定}されてい
  るとするのが一般的である。$C$に対して向きが反転した曲線は$-C$と表すことが多い。
  すなわち次のことが成り立つ。
  \begin{equation*}
    \int_{-C} \phi (\pos) \cdot d\pos = - \int_C \phi(\pos)\cdot d\pos.
  \end{equation*}

  特にストークスの定理においては曲面$S$の境界$\partial S$の向きが問題にな
  るが、通常、向き付けが可能な曲面の境界は、\underline{法線ベクトルが右ネジの進む
  方向となるようにとる}。
\end{screen}
\footnote{進んだ註：これらは微分形式\english{differential form}を用いると、（一般化された）ストークス\english{Stokes}の定理の特殊な例とみなすことができる：
    \begin{equation*}
      \int_{\partial\Omega} \omega = \int_\Omega d\omega.
    \end{equation*}
}
\newpage % problems
\begin{center}
\large 物理数学演習I 第\arabic{section}回　スカラー場、ベクトル場の積分  
\end{center}

\begin{enumerate}[{[}1{]}]

\item ベクトル場$\bm{A}(\pos)$について、経路$C_1, C_2, C_3$で線積分せよ。（経路の
  図は次のページにまとめて付した）
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\bm{A}(\pos) = (x,y).$
  \item $\bm{A}(\pos) = (y,x).$    
%  \item ベクトル場$\bm{A}(\pos) = \frac{1}{r^2} \bm{e}_r$.  $C_1:$, ただし$\bm{e}_r$は、極座標系における動径方向の単位ベクトル
  \end{enumerate}
\item ベクトル場$\bm{A}$について、領域$M_1:$中心が原点にある半径
      $r$の球、および$M_2:$重心が原点にある、一辺の長さが$2a$の立方体
      それぞれで面積分せよ。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\bm{A}(\pos) = (x,y,z)$
  \item $\displaystyle \bm{A}(\pos) = \frac{1}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}(x,y,z)$
  \end{enumerate}
  
\item ベクトル場$\bm{A}$に対してデカルト座標$(x,y,z)$を用いて以下のことを示せ。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 位置$\pos$にある微小立方体からのベクトル場の湧き出しは、
    $\nabla\cdot \bm{A}(\pos)dxdydz$と表
    せる
  \item 位置$\pos$にある$xy$平面に平行な微小ループにおけるベクトル場
    の線積分は、を用いて$\nabla\times\bm{A}(\pos)dxdy$と表せる
  \end{enumerate}

% \item 時刻$t$、場所$\pos$における温度を$u(\pos,t)$とする。$u$が従う熱伝導方程式
%   \begin{equation*}
%     \pardiff{u}{t} = \kappa \nabla^2 u.　\text{$\kappa$は熱拡散率と呼ばれる定数}
%   \end{equation*}
%   は、次の条件から導かれる。
%   \begin{enumerate}[A]
%   \item 熱量の湧きだし（または吸い込み）はない。
%   \item 熱量の流れの密度は温度勾配に比例する。(フーリエの法則)
%   \end{enumerate}
\item 閉曲面$S$に囲まれた領域$V$内で、スカラー場$\phi,\psi$が与えられ
  ている。このとき
  \begin{equation*}
    \int_V \paren{\psi\nabla^2 \phi - \phi \nabla^2 \psi}dV =
    \int_S \paren{\psi\nabla\phi - \phi\nabla\psi }\cdot d\bm{S}
  \end{equation*}
が成り立つことを示せ。（グリーンの定理）
  
\item 一様重力下において、密度$\rho$の静止している流体の中に体積$V$の物体を完全に
  沈めて静止させた。なお流体は非圧縮性流体であり、$z=0$を境界面として大気と接し
  ているものとする。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 深さ$z$における圧力$p(z)$を求めよ。ただし大気圧は$p_0$とする。
  \item 物体に働く合力の大きさを、物体と流体の境界面における面積分で表
    せ。
  \item ガウスの定理を用いることにより、物体に働く合力の大きさが$\rho
    g V$であることを示せ。（この結果はアルキメデスの原理と呼ばれてい
    る。）
  \end{enumerate}
\item 質量$M$をもつ質点が$\pos$だけ離れた場所に作りだす重力場は次式で表される。
  \begin{equation*}
    \bm{F} = - \frac{GM}{r^2} \frac{\pos}{r}
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 質点のある場所を原点として半径$r$の球面$S$を考える。この面に対
    して場$\bm{F}$の面積分を実行せよ。
  \item 地球を半径$R$の一様な密度$\rho$をもつ球と仮定する。このとき、
    地表面内外での重力場を求めよ。
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\tikzset{->-/.style={
    decoration={      
      markings,
      mark=at position .5 with {\arrow{>}}
    },
    postaction={decorate}
  }
}
\tikzset{secondContour/.style={very thick, dotted}}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=4.5]
  \clip (-0.2,-0.2) rectangle (1.2,1.2);
  % axes
  \draw[->] (-1,0) -- (0.7,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1) -- (0,0.7) node[above] {$y$};
  % C_1
  \draw[->-, very thick] (0.5, 0) node[below] {$2$}-- node[above] {$C_1$}(0.25,0) node[below] {$1$};
  % C_2
  \draw[->-, secondContour] (0.5,0) arc (0:90:0.5) node[above right] {$C_2$};
  \draw[->-, secondContour] (0,0.5) node[left] {$2$} -- (0,0.25);
  \draw[->-, secondContour] (0,0.25) node[left] {$1$} arc (90:0:0.25);
%  \draw
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  % axes
  \draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[above] {$y$};
  % C_3
  \draw[->-, very thick] (1,0) node[below right] {$1$} arc (0:360:1);
  \draw (0.9,0.9) node {$C_3$};
%  \draw
\end{tikzpicture}
\renewcommand{\figurename}{}
\renewcommand{\thefigure}{注}
\caption{$C_2$のうち$(2,0)$と$(0,2)$、$(0,1)$と$(1,0)$を結ぶ曲線は円
  弧である。また$C_3$は始点・終点を$(1,0)$とする単位円である。}
\end{figure}
\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
